\chapter{Testes e Verificações}
A tarefa de efetuar testes em aplicações web, outrora considerada desnecessária, tem de ser vista atualmente com a mesma importância que qualquer uma das tarefas do ciclo de desenvolvimento de um projeto.

\section{Testes Baseados em Ambientes Web e Desktop} % (fold)
\label{sec:Testes Baseados em Ambientes Web e Desktop}

Em ambiente \emph{Windows} e \emph{Mac OS} o \emph{front-end} foi testado nos \emph{browsers Mozilla Firefox, Safari e Google Chrome}, todos com a versão mais recente. Em nenhum deles foi detetada alguma falha ao nível do aspecto gráfico. No entanto, no que toca à função de monitorização em tempo real verificaram-se algumas divergências na velocidade de obtenção da localização através da \emph{Geolocation API}. Este problema aconteceu principalmente no \emph{Mozilla Firefox}.

Foram também detetadas, algumas vezes, deformidades na localização devolvida pela \emph{Geolocation API}, em alguns casos a localização devolvida estava errada e afastada em dezenas de quilómetros da localização correta. Muito embora, na maior parte dos casos, a localização devolvida apresentasse uma margem de erro nunca superior a 50 metros.
% section Testes Baseados em Ambientes Web e Desktop (end)

\section{Manipulação de Parâmetros} % (fold)
\label{sec:Manipulacao de Parametros}
A manipulação de parâmetros é uma técnica para subversão de \ac{URL} que permite a um utilizador mal intencionado a obtenção de dados que não devem estar disponíveis, através de chamadas \ac{SQL}, normalmente incluídas no endereço web. Houve, então, um cuidado especial nos dados que são passados através das \ac{URL} e nenhuma das manipulações de URL testadas resultou em erros.
% section Manipulação de Parâmetros (end)

\section{Segurança de Autenticação} % (fold)
\label{sec:Seguranca de Autenticacao}

A gestão da autenticação de utilizadores é feita através das classes nativas do \ac{PHP} e nunca através de \emph{cookies} que são facilmente manipulados. As palavras-passes dos utilizadores registados no sistema são encriptadas com a função \ac{SHA}1 nativa do \ac{PHP}. Este algoritmo de criptografia de dados é particularmente conhecido e é usado numa grande variedade de aplicações e protocolos de segurança (\ac{TLS}, \ac{SSH}, \ac{SSL}, entre outros), desta forma, garante que mesmo que alguém mal intencionado aceda ao registos de utilizadores nunca obterá a senha original.

A manipulação de registos na base de dados \emph{PostgreSQL} é feita através de instruções \ac{SQL}. Uma técnica muito utilizada na invasão de sistemas \emph{web} é \emph{SQL Injection}, que consiste na introdução de instruções \ac{SQL} nos campos dos formulários, formatados de tal forma que seja possível ilegitimamente obter, alterar ou introduzir dados na base de dados. O tratamento de dados provenientes dos formulários foi feito tendo em conta esta técnica de invasão. No entanto, não houve muita preocupação no tratamento de dados que passa dos formulários web para a base de dados.
% section Segurança de Autenticação (end)

\section{Testes a Terminais Móveis} % (fold)
\label{sec:Testes a Terminais Moveis}

Na fase final de implementação foram efetuados vários testes em três terminais móveis:

\begin{itemize}
  \item Apple iPhone 4 (iOS)
  \item HTC (Android)
  \item Samsung Galaxy S (Android)
  \item LG GT540 (Android)
\end{itemize}

Para os testes considerou-se como características mínimas a existência de um \emph{browser}, ligação por \ac{UMTS}, \ac{HSDPA} ou \emph{Wi-Fi} e um ecrã de 18 cm, sendo que, todos os equipamentos possuíam ecrã tátil, e naturalmente, \ac{GPS} incorporado.

Dos telemóveis testados o \emph{iPhone 4} foi que o que mais rápido atualizou a geolocalização, enquanto o \emph{LG} com sistema operativo \emph{Android} demorou um pouco mais a obter a localização real. Em todos os terminais o resultado obtido ao nível da visualização do \emph{Parking Search} versão móvel foi bastante satisfatório. Embora, os resultados dependessem sempre das características e qualidades do telemóvel.
% section Testes a Terminais Móveis (end)


